\section{Постановка задачи} % (fold)
\label{sec:постановка_задачи}

\paragraph{Цель работы} % (fold)
\label{par:цель_работы}

Освоение способов определения количества опытов для обеспечения требуемой точности измерений; получение практических навыков проведения последовательного эксперимента.

% paragraph цель_рабоыт (end)

\pagebreak
% section постановка_задачи (end)

\section{Выполнение работы} % (fold)
\label{sec:выполнение_работы}

Минимальное количество измерений (числа опытов) \(n_{min}\) (с округлением до целого) при \(P = \SI{95}{\percent}\) (\(\gamma = \num{0.95}\), \(\alpha = 1 - \gamma = \num{0.05}\)):
\[
	n_{min} = Z_\alpha^2 \cdot \qty(\frac{S}{\delta})^2 = \num{1.96}^2 \cdot 1^2 = 4,
\]
% где --- ,\(Z_\alpha = \num{1.96}\), \(\frac{S}{\delta} = 1\).

Исходные данные

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Параметры измерений выборки}
	\label{tab:}
	\input{tables/tab_source_data}
\end{table}

В нашем случае результаты измерений при минимальном количестве опытов это первые четыре значения: \(n_1 = \num{8.3}\), \(n_2 = \num{8.4}\), \(n_3 = 8.7\), \(n_4 = \num{8.9}\).

Первоначальные измерения представлены в таблице \ref{tab:error}:

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Погрешность измерений (\(n=n_{min}\))}
	\label{tab:error}
	\input{tables/tab_error}
\end{table}

Достаточное количество измерений \(n_\text{дост}\) при \(S = \num{0.275}\), \(\delta = \num{0.2}\), \(\frac{S}{\delta} = \num{1.3768}\):
\[
	n_\text{дост} = t_{\alpha,n-1}^2 \cdot \qty(\frac{S}{\delta})^2 = \num{1.8958} \cdot t_{\alpha,n-1}^.
\]

Решим уравнение методом последовательных приближений.
В качестве первого приближения используем результат предыдущих измерений (таблица \ref{tab:error}).
Для наглядности процесс решения уравнения сведем в таблицу \ref{tab:equation_1}.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Решение уравнения \(n_\text{дост} = 1.9 \cdot t_{\alpha,n-1}^2\)}
	\label{tab:equation_1}
	\input{tables/tab_equation_1}
\end{table}

Итерации проводились до тех пор, пока значения в первом и последнем столбце не совпадут.
Следовательно, в нашем случае \(n_\text{дост} \geq 10\).
То есть в лучшем случае необходимо провести еще шесть измерений.

Продолжение эксперимента.
После каждого опыта его результаты заносились в таблицу \ref{tab:error_2} и проводились необходимые вычисления.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Таблица проведения эксперимента}
	\label{tab:error_2}
	\input{tables/tab_error_2}
\end{table}

Как следует из таблицы, за предложенные десять опытов минимальная погрешность измерений составила \(\delta = \SI{0.22}{\second}\).
То есть заданная точность \(\delta_\text{зад} = \SI{0.2}{\second}\) не достигнута.
С целью принятия решения проанализируем результаты.

\pagebreak
% section выполнение_работы (end)

\section{Выводы} % (fold)
\label{sec:выводы}

На основании предварительных опытов (четыре измерения) было рассчитано, что для обеспечения требуемой точности необходимо провести еще шесть измерений (всего десять).
Заявленная точность не достигнута.

Неточность рекомендаций о проведении еще шести опытов можно объяснить малым количеством предварительных опытов (четыре измерения).
То есть выборка из четырех измерений оказалась нерепрезентативной.
Хотя методика и говорит, что надо провести не менее десяти.

Можно прекратить эксперимент, удовлетворившись полученным результатом. 
А можно продолжить опыты с надеждой достигнуть заданной точности.
Предварительно лучше рассчитать количество дополнительных измерений.

Для расчета скорректированного количества измерений воспользуемся зависимостью \( n_\text{дост} = t_{\alpha,n-1}^2 \cdot \qty(\frac{S}{\delta})^2 \).
В качестве первого приближения воспользуемся результатами десятого измерения.

Достаточное количество измерений \(n_\text{дост}\) при \(S = \num{0.338}\), \(\delta = \num{0.2}\), \(\frac{S}{\delta} = \num{1.6913}\):
\[
	n_\text{дост} = t_{\alpha,n-1}^2 \cdot \qty(\frac{S}{\delta})^2 = \num{2.8606} \cdot t_{\alpha,n-1}^.
\]

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Решение уравнения \(n_\text{дост} = 2.86 \cdot t_{\alpha,n-1}^2\)}
	\label{tab:equation_2}
	\input{tables/tab_equation_2}
\end{table}

Следовательно, теперь \(n_\text{дост} \geq 14\).
То есть в лучшем случае предлагается провести еще четыре измерения.

Т.к. таблица рассчитана с избытком, констатируем, что заданная точность достигнута на 12 опыте (выделено красным).
Поэтому продолжать эксперимент после этого нет необходимости.
Дальнейшие измерения приведены с целью показать, что погрешность измерений монотонно убывает.

Так как процесс и порядок выполнения опытов величина случайная, введем в работу элемент исследования.
Сколько опытов необходимо провести, ели результаты опытов будут соответствовать вариационному ряду.
То есть, совершенно случайно, результаты измерений будут располагаться в порядке возрастания.
Результат измерений возьмем из таблицы вариационного ряда.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Вариационный ряд}
	\label{tab:sorted_data}
	\input{tables/tab_sorted_data}
\end{table}

Составим таблицу для анализа погрешности измерений на основании первых десяти значений вариационного ряда.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Таблица оценки точности вариационного ряда}
	\input{tables/tab_error_sorted}
	\label{tab:error_sorted}
\end{table}

Из анализа результатов следует, что в данном случае, для получения заданной точности измерений понадобилось лишь шесть опытов.
Таким образом, метод последовательного эксперимента не приводит к обязательному сокращению количества опытов.
Эта величина случайная и не зависит от того, в каком порядке происходят и фиксируются результаты событий.

% section выводы (end)

\pagebreak
